_3\. 欧根纽二世成为教皇。洛塔尔来到罗马。欧根纽于827年8月去世。

欧根纽斯是圣萨宾那的长老，罗马人博蒙（Boemund）的儿子，他的名字显示了他的北欧血统，他是帕夏尔的继任者。他向路易皇帝宣布了自己的继位，路易皇帝派洛塔尔前往罗马，通过帝国法令来安排与新教皇和罗马人民的所有政治和民事关系。罗马一再发生动乱，教皇与罗马城之间明显不和，人们对教皇法官的专横跋扈怨声载道，这一切都要求洛塔尔颁布一项法令。

824 年 9 月，洛塔尔受到了欧仁的热情接待。这位年轻的凯撒是来恢复正义的，他控诉了教皇与皇帝和罗马之间的关系：后者的忠实支持者被谋杀，其他人受到迫害；他批评了教皇法官的贪婪、教会政府的无能、教皇本身的无知或对滥用权力的纵容。罗马人的大声控诉要求对尤金前任统治下的暴力行为进行严格调查，而教会国家很早就已经支离破碎，基本上只是在皇帝保护下的一个庞大的教会豁免权，它需要一个更强有力的秩序。帕夏尔曾设法逃避帝国法庭的审判；现在他死了，洛泰尔在罗马不受阻碍地开启了法庭。被忽视的一切都得到了弥补；皇权进行了有力的干预，赢得了人民真正的感激。教皇会议厅被判处交出罗马人被没收的所有物品；不公正的法官受到了流放的惩罚，洛泰尔毫不犹豫地将他们驱逐到了法兰克人的土地上。

帝国政权在罗马庆祝了一个辉煌的时刻，这在以后几乎没有重演过。人民对日耳曼恺撒忠心耿耿，恺撒也保护了他们的权利，而洛塔尔的一项法令则让这一喜悦更上一层楼。824 年 11 月颁布的这部著名的宪法用九条条款规定了与法律管理以及城市、教皇和皇帝之间关系秩序有关的一切事项。罗马和教皇国世俗政府的共同性原则得到了承认，因此教皇作为君主保留了直接权力的主动权，而皇帝则保留了至高无上的地位、最高的法律权威和对世俗行为的监督权。使者以教皇和皇帝的名义被任命，每年向皇帝报告教皇公爵和法官如何为人民伸张正义，以及他们是否遵守帝国宪法。每一份投诉都要先提交给教皇，这样他就可以亲自解决问题，或者要求皇帝发送特别信笺。为了使这些法令更加有力，洛塔尔命令所有教皇法官亲自到他面前，以便他知道他们的姓名和人数，并让每个人都知道自己的势力范围。

对法律关系的总体规范与对法律职业的具体确定密切相关。洛塔尔号召贵族和人民宣布，从今往后他们每个人都将根据哪条法律接受审判。城市和杜卡特的所有自由居民都必须宣布遵守法律规范。在罗马，这些职业是按地区记录的，而在杜卡特，则是按地点记录的，如果我们掌握了这些职业的详细情况，它们就可以作为居民人数和部落关系的重要统计表，这样我们就可以亲眼看到这座城市本身在多大程度上渗透了日耳曼元素。帝国法令废除了罗马属地法的原则，这正是因为伦巴第人和萨利亚人的属人法长期以来一直在罗马及其领土上适用；这表明日耳曼居民的抵制情绪日益高涨，他们不希望在罗马处于法兰克宗主国统治之下时被罗马法律压倒，而教皇的司法机构自然也试图这样做。日耳曼法院制度不仅在罗马得到了普遍应用，其出版物也逐渐开始对罗马的法律程序产生重塑作用。

个人权利的分离是中世纪的特点，中世纪的社会构成是建立在特殊自由的基础上的，个人像行会一样，在特殊自由的背后，使自己不受专横的约束，这表明这一特殊制度在多大程度上培养了我们所钦佩的中世纪人物的那种不畏强权的个性精神；同时，它也清楚地表明了当时社会的不安全和简陋的状况。个人权利的持续冲突必然会使司法系统变得混乱和复杂。在罗马，被伦巴第人在其征服的所有城市中废除的查士丁尼法一直有效；它作为现代与古代之间的永恒纽带，作为罗马人公民生活的萌芽，作为其民族性最深厚的源泉而存在。现在，他们本该对免于选择法律感到侮辱，因为这似乎预示着罗马人可能会信奉法兰克或伦巴第法律。然而，洛塔尔的诏书丝毫没有质疑罗马法的无限至高无上，也没有质疑罗马人的民族情感，尽管这种情感在当时并不像一个世纪后那样强烈，但却始终存在。在意大利的其他地区，日耳曼部落虽然采用了罗曼语言和教育，但在城市和省份中仍然为数众多，并在国家和教会中担任最高职务，只有罗马能够保持最纯粹的拉丁民族性。罗马公民的概念在帝国中依然存在，甚至在意大利以外的地方，也依然是自由的代名词。尽管罗马人的血统中混杂着哥特人、伦巴第人、弗兰肯人和拜占庭人的血统，古代家族之间也几乎没有更多可证实的真正协议，但罗马人仍然保留着彻底的拉丁特征。罗马人的名字总是以罗马或希腊语为首选，而意大利其他地方的日耳曼名字则以 old、bald、pert、rich、mund、brand 等结尾，充斥着所有的历史记录。宪法颁布后，罗马人的民族情绪再次高涨，因为决定性的权利分离给资产阶级带来了团结和意义。这就是教皇和罗马人对这一法律职业的看法，而皇帝本人则希望确保和加强罗马的日耳曼因素。从那时起，罗马城的外国学校就开始维护其祖先的权利。法尔法（Farfa）的帝国修道院也取得了胜利，甚至个别日耳曼人也被允许在罗马法庭上主张他们的个人权利。然而，民族的混杂使法律成为了改宗者。妇女承认丈夫的法律，而寡妇则被允许回归父母的法律。个别弗肯兰人或伦巴第人出于客户关系宣布自己支持《查士丁尼法典》，然后被庄严宣布为罗马公民。十世纪（也许早在九世纪）的一个公式决定了如何将某人纳入罗马公民的行列。

因此，洛塔尔的诏书公开承认了属人法，萨利亚法和伦巴第法在他们的圈子里生效，但罗马法一直是几乎普遍的法律，直到后来康拉德二世的诏书将其确认为国家法律。

该法令承认教皇的世俗统治，因为罗马人被明确命令服从教皇。为了避免教皇选举受到任何干涉，该法令规定，任何自由人或非自由人都不得干涉选举，只有那些自古以来就有权成为选举人的罗马人才能选举教皇。违反该条款将被处以流放。

教皇选举这一对罗马如此重要的行为当然受到了上层的监管，但需要注意的是，宪法并没有明确规定皇帝与教皇选举的关系。皇帝要求确认权；奥多亚克、哥特国王、拜占庭人都行使过这一权利，卡洛林人却无法放弃。人们常常怀疑，通过皇帝和教皇之间的条约确立这一权利是否源于洛塔尔；虽然只有一位编年史家提到过，但所有情况都对其有利。据他说，罗马神职人员和人民向皇帝宣誓如下

"我以万能的上帝，以这四本福音书，以我们主耶稣基督的十字架，以圣洁的使徒王子彼得的身体起誓，从今天起，我将根据我的力量和理解力，忠于我们的领主和皇帝路易和洛泰尔，不虚伪，不恶意，不损害我对使徒教皇的忠诚； 我不会承认罗马教廷的教皇选举不是按照教规和法律，按照我的力量和理解进行的；在选举人在皇室夫人和人民面前宣誓之前，他不会在我的同意下被祝圣为教皇，因为教皇欧根纽斯大人为了所有人的救赎，已经以书面形式自由宣誓了。 "

在确定所有公共和个人情况的同时，城市管理部门肯定也会下达相应的命令。在此，我们对教皇自其世俗统治建立以来与罗马的最初关系这样一个奇怪的主题缺乏所有文件表示遗憾。罗马人是否根据条约由地方行政官管理城市，他们被称为什么，是否恢复了省长，是否引入了执政官，遗憾的是，这些都完全模糊不清。但我们毫不怀疑发生过类似的事情，洛塔尔的宪法赋予日益强大的人民需求更多的权利，以调和他们与教皇的关系。至少这已经说明了一个事实，那就是在这部宪法颁布后的一段时间里，罗马人没有发生过叛乱。

这些都是洛泰尔第二次来到罗马时划时代的行为。从那时起，他的宪法一直是教皇世俗地位及其与皇帝关系的基础，皇帝在教皇国拥有最高管辖权。在罗马人和教皇宣誓遵守这一宪法后，洛塔尔满意地离开了罗马城，当他回到家中时，还得到了父亲满意的称赞。

欧根纽二世于 827 年 8 月逝世，他短暂的统治是一种幸福；罗马在他的时代普遍享有的和平状态尤其要归功于这位教皇的温和精神，最重要的是要归功于卡洛林诏书，该诏书首次赋予罗马人民一定的自治权，使其不受教皇的管辖。
